\chapter{L'idea alla base del progetto}
	\section{Come nasce il progetto}
	Questo progetto nasce come strumento per testare e validare elaborati sviluppati dagli studenti in maniera automatica ed è stato il lavoro di tesi di un mio collega \cite{butifar}. Un strumento del genere risulterebbe utile sia agli studenti, che potrebbero testare i programmi scritti come esercizi durante il corso, sia al professore, che potrebbe sfruttarlo per una prima scrematura degli elaborati sviluppati durante gli appelli.
	\par L'idea alla base del progetto è che ogni funzione sviluppata dallo studente venga confrontata con una corrispondente fatta dal docente, che si assume essere corretta, e dati in input gli stessi dati generati randomicamente si và a controllare poi l'output. In caso il risultato sia uguale si può assumere che la funzione sia corretta, altrimenti viene mostrato il primo controesempio che restituisce l'esito negativo.
	Come si può vedere di seguito (figura \ref{fig:funzionamento}), il programma lavora su un file di configurazione, contenente infromazioni basilari per il funzionamento, un file modello con le funzioni scritte dal docente e uno o più file sviluppati dagli studenti e restituisce per ognuno di quest'ultimi il responso della validazione. \newpage
	
	\begin{figure}[!ht]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.5]{support/image1.jpg}
		\caption{Funzionamento generale del validatore}
		\label{fig:funzionamento}
	\end{figure}

	\section{Tecnologie usate}
	Per realizzare il validatore sono state utilizzate alcune tecnologie: il formato Json \cite{json}, sfruttato per il file di configurazione, alcune funzionalità del linguaggio F\# come Code Quotations \cite{codeQuotation} e Reflection \cite{refelction} e l'idea di Property-Based Testing sfruttando la libreria QuickCheck. Di seguito (\ref{subsec:section21} e \ref{subsec:section22}) un'analisi introduttiva del formato Json e della libreria QuickCheck, uniche due funzionalità riprese per l'ampliazione del programma.
	
	\subsection{QuickCheck}
	\label{subsec:section21}
	QuickCheck è una libreria di supporto per programmi scritti in Haskell \cite{haskell} che consente di testare in maniera automatica tali programmi. Si deve fornire una specifica di tali programmi, ovvero proprietà che le funzioni devono rispettare, e QuickCheck testa queste propietà verificando che siano soddisfatte da un elevato numero di casi generati casualmente.\\
	
	\noindent\textbf{FsCheck}
	
	\noindent Poichè il validatore in oggetto è stato realizzato per programmi scritti in F\#, è stato sfruttato FsCheck \cite{fsCheck} che è il porting per programmi .NET \cite{.net} della libreria QuickCheck. In caso di verifica negativa viene visualizzato automaticamente il controesempio minimo, ovvero il più piccolo caso di test, che ha fatto fallire l'esecuzione. Di seguito un piccolo esempio (listati \ref{lst:listing1} e \ref{lst:listing2}).
	
	\lstinputlisting[language=FSharp, firstline=6, lastline=17, label=lst:listing1, caption={Funzione e relativa proprietà da testare}, numbers=left]{support/listingsF.fs}
	
	La funzione length definita calcola la lunghezza di una lista di elementi. \`E stata poi definita una semplice proprietà che data una lista si assicura che la funzione length ritorni lo stesso valore della funzione built-in Length (listato \ref{lst:listing1})
	
	\lstinputlisting[language=FSharp, firstline=19, lastline=25, label=lst:listing2, caption={Chiamata di FsCheck e relativo responso}, numbers=left]{support/listingsF.fs}
	
	Di seguito (listato \ref{lst:listing2}) viene poi effettuata la chiamata della libreria FsCheck che testa la proprietà sopra definita e successivamente viene stampato il relativo responso. Nell'esempio il responso suggerisce che la funzione sia giusta. Di seguito, cambiando leggermente la funzione in modo che sia sbagliata, un esempio di responso negativo (listato \ref{lst:listing3})
	
	\lstinputlisting[language=FSharp, firstline=28, lastline=48, label=lst:listing3, caption={Esempio di responso negativo}, numbers=left]{support/listingsF.fs}
	
	Un'ultima considerazione: con questo strumento si fa solo Model-Based Testing quindi tutte le proprietà metteranno a confronto la chiamata della funzione dello studente con la chiamata della funzione modello.
	
	\subsection{Il formato Json}
	\label{subsec:section22}
	JavaScript Object Notation o Json è un formato che usa del semplice testo per scambiare dati sotto forma di oggetti connotati da coppie attributo-valore o array. Viene ampiamente usato per la comunicazione asincrona tra applicazioni client-server. Nato come derivazione del JavaScript è ormai diventato indipendente dal linguaggio con cui l'applicazione è scritta, tanto che la maggior parte dei linguaggi di programmazione (C, C++, Java, JavaScript, Python) offre codice per generare e analizzare testo formattato in Json. Come si vede nell'esempio (listato \ref{lst:listing4}) Json è basato su due strutture dati che sono coppie attributo-valore e elenchi ordinati di valori.
	
	\lstinputlisting[language=json, firstline=1, lastline=19, label=lst:listing4, caption={File Json}]{support/listingsJson.txt}
	
	Questo formato è ampiamente supportato da librerie .NET, tra le quali nel progetto è stata sfruttata Newtonsft.Json \cite{newtonsoft}, ed è stato usato per la scrittura del file di configurazione.